\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas de Controle Automotivo}$\quad$(104876)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
1- Introdução ao problema de sistemas de controle; 2- Funções de transferência; 3- Diagramas de blocos; 4- Variáveis de estado; 5- Sistemas com realimentação; 6- Análise de estabilidade; 7- Análise no espaço de estados: estabilidade, controlabilidade e observabilidade; 8- Algoritmos de controle; 9- Aplicação do controle a sistemas automotivos: sistemas de freio;  conjunto motor-transmissão; suspensão; direção. 10- Controle de estabilidade do veículo; 11- Controle para prevenção de acidentes; 12- Controle velocidade de cruzeiro.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. Introdução
\\
1.1.Componentes básicos de sistemas de controle.
\\
1.2. Exemplos.
\\
1.3. Malha aberta, malha fechada.
\\
1.4. Realimentação.
\\
1.5. Efeitos.
\\
2. Função de Transferência, Diagrama de blocos.
\\
2.1. Função de transferência - resposta ao impulso.
\\
2.2. Diagrama de blocos.
\\
2.3. Espaço de estados.
\\
3. Análise em espaço de estados.
\\
3.1. Representação.
\\
3.2. Equação.  
\\
3.3. Relações.
\\
3.4. Equação característica.
\\
3.5. Transformações.
\\
3.6. Decomposição
\\
3.7. Controlabilidade
\\
3.8. Observabilidade
\\
4. Estabilidade.
\\
4.1. Introdução.
\\
4.2. Estabilidade Entrada e saída. 
\\
4.3. Métodos de determinar a estabilidade 
\\
5. Noções sobre algoritmos de controle
\\
6. Controle automotivo - introdução
\\
7. Controle do conjunto motor-transmissão
\\
8. Controle dos sistemas veiculares
\\
8.1. Freios
\\
8.2. Estabilidade do veículo
\\
8.3. Direção 
\\
8.4. Suspensão
\\
8.5. Velocidade de cruzeiro
\\
9. Sistemas de transporte inteligente
\\
9.1. Prevenção de acidentes
\\
9.2. Controle de movimento longitudinal
\\
9.3. Direção automática e controle lateral
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA: 
\\
Dorf R.C. \& Bishop R.H., Sistemas de Controle Moderno, LTC, 8ed, 2001.
\\
Johansson R. and Rantzer A., Nonlinear and Hybrid Systems in Automotive Control, SAE, 1ed., 2003.
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR: 
\\
Karnopp D.C. \& Margolis D.L., Engineering Applications of Dynamics, John Wiley \& Sons, 1ed, 2008.
\\
Ogata, K, Engenharia de Controle Moderno, Prentice-Hall, 5ed, 2010
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-206288 Dinâmica de Veículos 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}